% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Ehrenwörtliche Erklärung}

Hiermit versichere ich, die vorliegende Arbeit selbstständig und unter ausschließlicher Verwendung der angegebenen Literatur und Hilfsmittel erstellt zu haben.\\\\
Die Arbeit wurde bisher in gleicher oder ähnlicher Form keiner anderen Prüfungsbehörde vorgelegt und auch nicht veröffentlicht.\\
\begin{tabbing}
          Esslingen, den \workDatum ~~	\= \rule{5cm}{0.3mm}\\
                                                                                                    \> Unterschrift
\end{tabbing}
%
\newpage
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\chapter*{Sperrvermerk} % Optional; Hinweis auf Vertraulichkeit dieser Arbeit

Die nachfolgende \workTyp enthält vertrauliche Daten der \workFirma.
Veröffentlichungen oder Vervielfältigungen dieser Arbeit -- auch nur auszugsweise -- sind ohne ausdrückliche Genehmigung der \workFirma nicht gestattet.
Diese Arbeit ist nur den Prüfern sowie den Mitgliedern des Prüfungsausschusses zugänglich zu machen.
\newpage
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\chapter*{Zitat} % Optional
\begin{center}
\begin{minipage}{12cm}
\begin{quotation}
\textit{\enquote{Gegen Leistungen kommt man nur mit Leistungen auf.}}
\end{quotation}
\hfill \textsf Robert Bosch
\end{minipage}
\end{center}
\newpage{}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Danksagung} % oder Danksagung; Optional

An dieser Stelle möchte ich mich bei all jenen bedanken, die mich während meiner Bachelorarbeit unterstützt und motiviert haben.

Ganz besonders gebührt mein Dank Herrn Prof. Dr. Ing. Hermann Kull für die großartige Unterstützung und die konstruktive Kritik bei der Erstellung dieser Bachelor-Abschlussarbeit.

Außerdem möchte ich mich bei der Robert Bosch GmbH für die Ermöglichung dieser Bachelor-Abschlussarbeit in dieser besonders schweren Situation bedanken. Ebenfalls gilt mein Dank an dieser Stelle meinem Betreuer Thomas Weihrich, meinem Vorgesetzten Norbert Lang und meinen Kollegen der Gruppe CC-DA/ECR6.
\newpage
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
