\chapter*{Kurzfassung}

Die Ausreißererkennung ist eine Problematik, deren Wichtigkeit in den letzten Jahren rasant zugenommen hat. Gerade die Nutzung der Datenrepräsentation, als Graphen oder Netzwerken, zur Ermittlung von Ausreißern ist rapide gestiegen. Grund hierfür sind die Vorteile, die die Abbildung von Daten in Graphen, sowie die einfachere Erkennung von Korrelationen zwischen Datenobjekten hat. Wird der Faktor Zeit hinzugezogen, so hat man die Möglichkeit, zum einen die Korrelationen besser zu erfassen und zum anderen, die strukturelle Änderung der Graphen über die Zeit zu entdecken. In einem weiteren Schritt können Zeitreihendaten als Graphen repräsentiert und deren Ausreißer effektiv identifiziert werden.

%Im Rahmen des Forschungsprojekts wird eine Taxonomie entwickelt, die sich zunächst auf statische graphen-basierte Algorithmen fokussiert. Im weiteren Verlauf werden dynamische Algorithmen hinzugezogen, um  effektivere und effizientere Möglichkeiten zu erforschen. Darüber hinaus wird für beide Arten von Graphen zwei Ansätze verfolgt. Zum einen werden statische und dynamische Algorithmen, Oddball und NetSimile, evaluiert und angewendet, die Ausreißer mithilfe von strukturellen Veränderungen entdecken. Zum anderen werden Algorithmen vorgestellt, SCAN und MIDAS, die Ausreißer abhängig von Clusterbildungen detektieren. Weiterhin sind die Algorithmen, Random Walk und Perculation-based, die Ausreißer durch besondere Kanteneigenschaften, oder IsoMap-basiert, ermitteln, Teil der Forschung in diesem Projekt.

Einerseits wird in dieser Fortsetzung des Forschungsprojekts ein dynamischer Algorithmus, NetSimile, dem einen struktur-basierten Ansatz zugrunde liegt, als Pendant zum statischen OddBall-Algorithmus, evaluiert und angewendet. Andererseits wird der dynamische MIDAS-Algorithmus, der Ausreißer in Abhängigkeit von Clusterbildungen detektiert, als Pendant für den statischen SCAN-Algorithmus näher betrachtet. Weiterhin wird der Perculation-based Algorithmus als weiterer kanten-basierter Ansatz zur Erkennung von Ausreißern, sowie der IsoMap-basierte Algorithmus als Teil des Forschungsprojekts angewendet um die Ergebnisse verschiedenster Ansätze miteinander zu vergleichen.

Für jeden dieser Algorithmen-Typen werden dieselben Netzwerkdaten sowie Zeitreihendaten genutzt, damit ein stringenter Vergleich der Ergebnisse ermöglicht wird. Darüber hinaus wird für den NetSimile-Algorithmus, der ein graphen-basierter Algorithmus zur Ausreißererkennung in dynamischen Graphen ist, Optimierungsmöglichkeiten evaluiert und erste Optimierungen vorgenommen, damit dieser alle Anforderungen eines erfolgreichen Einsatzes im Gebiet der Ausreißererkennung in Zeitreihen mittels graphen-basierter Algorithmen erfüllt. Dieser ist als Teil des Forschungsergebnisses sehr gut in der Erkennung von sämtlichen Ausreißer-Arten in Zeitreihen und zudem überaus performant.


\textbf{Schlagwörter:} Anomalie-Erkennung, Ausreißererkennung, NetSimile, MIDAS, Perculation-basierte Ausreißererkennung, IsoMap-basierte Ausreißererkennung, graphen-basierte Algorithmen, Zeitreihen, dynamische Graphen, evolvierende Graphen, Zeitreihentransformation, graphen-basierte Datenrepräsentation
