\newpage
\chapter{Verwendete Daten}

\section{Numenta Zeitreihen Daten}
Bei diesem Datensatz handelt es sich um künstlich erzeugte Zeitreihen der Numenta Gruppe. Diese Zeitreihen enthalten unterschiedliche Arten von Ausreißern. Dadurch kann untersucht werden für welche Ausreißer Typen die Algorithmen gut geeignet sind. Für die Tests auf multivariaten Zeitreihen wurden neue Zeitreihen erzeugt. Dabei wurde für die erste Dimension eine Zeitreihe der Numenta Gruppe verwendet. Für weitere Dimensionen wurde auf eine Zeitreihe ohne Ausreißer zurück gegriffen.

\workTodo{vielleicht noch Bild von einer Zeitreihe einfügen.}
\workTodo{Vielleicht Numenta verlinken}

\section{Netzwerk-Datensätze}

Im Forschungsgebiet der Ausreißer-Erkennung in Graphen herrscht eine starke Konkurrenz unter den wenigen Forschern. Aus diesem Grund finden sich zum Großteil der veröffentlichten Paper, sowie Code, keine gelabelten Datensätze. Diese werden, um den eigenen Vorteil nicht zu verlieren, zurückgehalten für die eigene Forschung. \workTodo{Paper finden und Quelle einfügen zu dieser Problematik}

Im Rahmen des Forschungsprojekts konnten zwei Datensätze verwendet werden deren Ausreißer in unterschiedlichen Formen deklariert wurden. Diese Datensätze werden im Folgenden vorgestellt.
 
\subsubsection{Enron}

Der Enron Datensatz enthält die intern versendeten E-Mail Daten von rund 150 Mitarbeitern der Firma Enron. Die Daten wurden von der Federal Energy Regulatory Commission offengelegt. Enthalten sind ca. 50.000 E-Mail-Nachrichten. Für den Algorithmus wird lediglich der Zeitpunkt, an dem eine E-Mail versendet wird, sowie die Sender und Empfänger festgehalten.

Die Messung der Ausreißer erfolgt in zwei Schritten. Zum einen werden Erkenntnisse aus dem Schaubild des SEDANSPOT-Algorithmus gewonnen \workTodo{Quelle eingeben}. 
Im nächsten Schritt wird die selbe Vorgehensweise wie aus dem SEDANSPOT-Paper gewählt und die ENRON Timeline \workTodo{Quelle einfügen} zur Erhebung von möglichen Auswirkungen für die Ausreißer hinzugezogen.


\subsubsection{DARPA}

Der DARPA-Datensatz \citep{DARPA} beinhaltet 4.5 Millionen IP zu IP Kommunikationen zwischen 9.4 Tausend Quell-IP's und 23.3 Tausend Ziel-IP's über einen Zeitraum von 87.7 Tausend Minuten. Jede Kommunikation ist eine gerichtete Kante von der Quell-IP zur Ziel-IP in einem Zeitpunkt. Eine vierte Spalte des Datensatzes ist verfügbar, in der ein \textit{label} enthalten bzw. ein Angriff gekennzeichnet ist. Der DARPA-Datensatz besteht zu über 60\% aus Ausreißern. 
\workTodo{Quelle zum Datensatz einfügen} 
