\chapter{Einleitung}
\label{chap:einl}

Im Rahmen des Forschungsprojektes wird erforscht, wie Zeitreihendaten in Graphen umgewandelt werden können und welche Algorithmen diese Graphen am besten auf Ausreißer untersuchen können. Es erfolgt eine kurze Einführung in die Problemstellung. Ebenso werden verwandte Arbeiten vorgestellt und beschrieben.
\section{Problemstellung}
\label{sec:einl-ps}
Die Transformation von Zeitreihendaten in Graphen ermöglicht die Generierung von Korrelationen zwischen zwei Zeitelementen. Durch diese Datenrepräsentation können die Datenobjekte, die in Abhängigkeit zueinander stehen, untersucht werden. Es wird angenommen, dass in der Erforschung von graphen-basierten Algorithmen zur Ausreißererkennung, gerade in Netzwerken, Ausreißer bzw. Anomalien effizienter erkannt werden.

In der Forschung gibt es bereits viele Algorithmen zur Ausreißererkennung, die auf statischen sowie dynamischen Graphen anwendbar sind. Die Erkennung der Ausreißer erfolgt hierbei mit verschiedenen Ansätzen. So gibt es Algorithmen, die die Struktur der Graphen näher betrachten sowie Algorithmen, die sich auf dichte-basierte Merkmale eines Graphen fokussieren. Bei der Untersuchung von dynamische Graphen haben die strukturellen Veränderungen über die Zeit ebenso wie plötzlich massiv zunehmende Aktivitäten zwischen Knoten- und Kantenpaaren eine große Bedeutung. Darüber hinaus gibt es Ansätze zur Ausreißererkennung in sequenziellen Daten.

Bisher sind in der Forschung wenige graphen-basierten Algorithmen auf traditionellen Zeitreihendaten, wie Sensordaten, die über die Zeit gesammelt werden, vorhanden. Vielmehr liegt der Fokus auf sich über die Zeit ändernden Netzwerkstrukturen.

Im Rahmen des Forschungsprojekts werden folglich die graphen-basierten Algorithmen zur Erkennung von Ausreißern in Zeitreihendaten herangezogen um erste Erkenntnisse über die Aussagefähigkeit der Ergebnisse treffen zu können. Bei einem erfolgreichen Einsatz der Algorithmen können die Anwendungsfälle auf die Bereiche Internet of Things, Autonomes Fahren sowie die Erkennung von Krankheiten wie Krebs, erweitert werden. Dies macht das Thema der Ausreißererkennung mittels graphen-basierter Algorithmen zu einem aktuellen und wichtigen Forschungsgebiet, in dem die Vorteile einer graphen-basierten Struktur auf die Zeitreihen übertragen werden. 

Das Ziel der vorliegenden Arbeit setzt sich aus den folgenden Teilzielen zusammen:

\begin{enumerate}
	\item Die Ermittlung einer Methode zur Transformation einer Zeitreihe in einen Graphen.
	\item Die empirische Anwendung der graphen-basierten Algorithmen auf Zeitreihendaten und deren Analyse hinsichtlich der Erkennung von Ausreißern.
\end{enumerate}


\newpage
\section{Verwandte Arbeiten}
\label{sec:einl-va}

In diesem Abschnitt werden Ansätze zur Erkennung von Ausreißern in statischen und dynamischen Graphen vorgestellt, die im Rahmen des Forschungsprojekts zur Erreichung der Forschungsziele herangezogen werden.  


Die \textbf{Ausreißererkennung in statischen Graphen} kann nach den unterschiedlichen Ausreißerkategorien unterteilt werden. So ergibt sich die nachfolgende Taxonomie.
\begin{mldescription}
	\mlitem{Struktur-basierter Ansatz:} Mithilfe der Darstellung von Knoten und Kanten in einem Ego-Netzwerk werden in \citep{Oddball} die zugehörigen Eigenschaften, wie die Anzahl der Knoten und Kanten, extrahiert. Im Anschluss identifiziert dieser Algorithmus diejenigen Knoten und Kanten, die sich strukturell stark von den restlichen Ego-Netzwerken unterschieden. 
	\mlitem{Clustering-basierter Ansatz:} In \citep{SCAN} werden zwei Knoten und die Überschneidung ihrer Nachbarknoten gegenübergestellt. So wird die Annahme getroffen, dass Knoten, die sehr wenige Nachbarn im Vergleich zum Rest der Knoten in Ihrer Umgebung haben, Ausreißer sind.
	\mlitem{IsoMap-basierter Ansatz:} Durch die Dimensionsreduktion mithilfe des IsoMap-basierten Algorithmus in \citep{10.3389/fphy.2019.00194} gehen Informationen über Ausreißer verloren. Bei dem Versuch der Rekonstruktion können diese Informationen nicht wiederhergestellt werden. Durch einen anschließenden Vergleich der extrahierten Informationen werden Ausreißer sichtbar.
	\mlitem{Perculation-basierter Ansatz:} In \citep{10.3389/fphy.2019.00194} wird der Perculation-basierte Algorithmus beschrieben. Bei diesem werden aus einem Graphen schrittweise die Kanten mit den höchsten Gewichten entfernt. Dadurch werden Ausreißer vom Rest des Netzwerks separiert. Die Annahme ist, dass Ausreißer-Knoten höhere Kantengewichte zu ihren Nachbarn haben.
	\mlitem{kanten-basierter Ansatz:}Der \citep{RandomWalk} iteriert der Algorithmus zufällig über das Netzwerk. Dabei wird festgehalten wie oft ein Knoten besucht wurde. Ausreißer-Knoten werden dabei besonders selten besucht und können somit identifiziert werden. 
\end{mldescription}


Die \textbf{Ausreißererkennung in dynamischen Graphen} kann hinsichtlich ihres Inputs unterteilt werden. So ergibt sich die nachfolgende Taxonomie.

\begin{mldescription}
	\mlitem{Erkennung auf Momentaufnahmen des Graphen in zeitlichen Abständen:} Der Algorithmus in \citep{Netsimile} vergleicht verschiedene strukturelle Merkmale zweier Momentaufnahmen eines Graphen miteinander um die Ähnlichkeit zu bewerten. Der Ausreißer wird bei einer starken Veränderung des Graphen deklariert.
	\mlitem{Erkennung mithilfe eines Datenstroms:} Der Algorithmus in \citep{MIDAS} vergleicht jede ankommende Kante, zum aktuellen Zeitpunkt, mit der Anzahl am bisherigen Vorkommen dieser Kante. Hierbei werden Mikrocluster entdeckt, die anomal sind.
\end{mldescription}


Um die graphen-basierten Algorithmen zur Erkennung von Ausreißern in Zeitreihendaten nutzen zu können, müssen diese Daten in Graphen umgewandelt werden. Hierbei werden Distanzmaße verwendet, um die Qualität der Ausreißererkennung zu verbessern. Im Rahmen des Forschungsprojekt ist somit die \textbf{Nutzung von Distanzmaßen} essenziell. 

\begin{mldescription}
	\mlitem{Überblick an existierenden Distanzmaßen:} Ein Vergleich der verschiedenen Distanzmaße ist in \citep{DistanceMeasures} zu finden. Diese werden für die Anwendung auf Wahrscheinlichkeitsdichtefunktionen evaluiert und gruppiert. 
\end{mldescription}

%Die \textbf{Ausreißer Erkennung in Zeitreihen und Sequenziellen Daten} wurde bereits in vielen Literaturquellen diskutiert. 
%\begin{mldescription}
%	
%	\mlitem{Netzwerk basierter Ansatz zur Erkennung von Ausreißern in Sequenziellen Daten:} Der in \citep{RAHMANI201489} genannte Algorithmus wandelt sequenziellen Daten in ein Netzwerk um. Dabei wird die euklidischen Distanz genutzt, um die Kantengewichte zu berechnen. Anschließend werden die Knoten mithilfe des Minimum Spanning Tree Algorithmus geclustered. Um daraus Ausreißer abzuleiten, wird ein \textit{Voting Scheme} verwendet. Der vorgestellte Algorithmus wurde genutzt um Ausreißer in Wetterdaten sowie Aktienkursen zu identifizieren.
%	
%	\mlitem{Ein robuster graphen-basierter Algorithmus zur Erkennung und Charakterisierung von Anomalien in verrauschten multivariaten Zeitreihen:} In \citep{RandomWalk} wird ein Algorithmus vorgestellt, der dazu in der Lage ist Ausreißer in multivariaten Zeitreihen zu erkennen. Die multivariate Zeitreihe wird hierbei über ein Distanzmaß in ein Netzwerk umgewandelt. Auf dem Netzwerk wird anschließend ein Random Walk Algorithmus ausgeführt. Daraufhin werden Knoten die besonders selten besucht wurden als Ausreißer markiert.
%	
%	\mlitem{Überblicksartikel über die Ausreißererkennung in diskreten Sequenzen:} In \citep{5645624} werden verschiedene Methoden vorgestellt, wie Ausreißer in Sequenzen erkannt werden können. Es wird dabei ebenso auf die Ausreißer Erkennung in Zeitreihen eingegangen. Die vorgestellten Algorithmen werden in drei Kategorien untergliedert. 1: Erkennung abnormaler Sequenzen in Bezug auf eine Datenbank normaler Sequenzen 2: Erkennung einer abnormalen Untersequenz innerhalb einer langen Sequenz. 3: Erkennung eines Musters in einer Sequenz deren Auftrittshäufigkeit anomal ist.
%	
%	\mlitem{Neuronale Netze zur Ausreißererkennung:} Neuronale Netze werden immer häufiger zur Erkennung von Ausreißern verwendet. Beispielsweise wurde in \citep{10.1007/3-540-46145-0_17} ein Replicator Neuronales Netz, einerseits genutzt um Störungen in einem Netzwerk zu erkennen. Des weiteren wurde das Neuronale Netz verwendet um Ausreißer in einem Brustkrebs Datensatz zu identifizieren. Neuronale Netze wurden ebenso dazu eingesetzt um Ausreißer in Zeitreihen zu finden \citep{8581424}. Ein Vorteil dieses Ansatzes ist, dass Ausreißer online entdeckt werden können. Das Neuronale Netz wird hierbei dazu genutzt den nächsten Wert einer Zeitreihe zu schätzen. Die Differenz zwischen der Vorhersage und dem tatsächlich auftretenden Wert wird als Ausreißer Score verwendet. 
%	
%\end{mldescription}
