\newpage
\chapter{Vergleich der graphen-basierten Algorithmen}
\label{chap:vgl}

Die empirische Anwendung der graphen-basierten Algorithmen auf Zeitreihendaten erfolgt, sowohl mit statischen als auch mit dynamischen Algorithmen. Im Rahmen des Forschungsprojekts wurde der Fokus auf vier verschiedene Algorithmen gelegt, die das Potential zur erfolgreichen Erkennung von Ausreißern in Zeitreihen hatten. Diese werden nachfolgend verglichen und die Erkenntnisse des Forschungsprojekts aus \autoref{chap:static}, sowie \autoref{chap:dynamic} festgehalten. Durch den Vergleich soll ermittelt werden, wie erfolgreich ein Algorithmus bei der Erkennung von Ausreißern in Daten ist. 


\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{p{0.19\linewidth}|P{0.1\linewidth}|P{0.13\linewidth}|P{0.14\linewidth}|P{0.14\linewidth}|P{0.13\linewidth}}
		\toprule
		& \textbf{Statisch} & \textbf{Dynamisch} & \textbf{Qualität Ausreißer-erkennung Netzwerke} & \textbf{Qualität Ausreißer-erkennung Zeitreihen} & \textbf{Performanz} \\
		\midrule
		IsoMap-basiert & \textbf{\textcolor{green}{+}} & \textbf{\textcolor{red}{-}} & \textbf{\textcolor{red}{-}} & \textbf{o}  & \textbf{\textcolor{green}{+}} \\
		\midrule
		Percolation-basiert & \textbf{\textcolor{green}{+}} & \textbf{\textcolor{red}{-}} & \textbf{\textcolor{red}{-}} & \textbf{\textcolor{green}{+}} & \textbf{\textcolor{green}{+}} \\
		\midrule
		NetSimile & \textbf{\textcolor{red}{-}} & \textbf{\textcolor{green}{+}} & \textbf{\textcolor{green}{+}} & \textbf{\textcolor{green}{++}} & \textbf{\textcolor{green}{+}} \\
		\midrule
		MIDAS & \textbf{\textcolor{red}{-}} & \textbf{\textcolor{green}{+}} & \textbf{\textcolor{green}{++}} & \textbf{\textcolor{red}{-}} & \textbf{o}  \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Vergleich der Algorithmen}
	\label{tab:bewertung}
\end{table}


In der \autoref{tab:bewertung} sind die Kriterien zu entnehmen, die zum Vergleich der Algorithmen herangezogen wurden. So werden alle Algorithmen zunächst einmal in statisch und dynamisch, entsprechend der Taxonomie des Forschungsprojekts, unterteilt. (vgl. \autoref{sec:einl-va})  Im nächsten Schritt werden die Ergebnisse aller Algorithmen hinsichtlich ihrer Fähigkeit gegenübergestellt, Ausreißer in Graphen und Zeitreihen qualitativ zu erkennen. Zuletzt liegt der Fokus auf ihrer Performance im Vergleich zu den anderen Algorithmen. Im Folgenden werden die Ergebnisse ausgeführt.
\\ \\

Der IsoMap-basierte und der Percolation-basierte Algorithmus sind statische Algorithmen, die jeweils nur auf einem Graphen angewendet werden können. (vgl. \autoref{chap:static}) Aus diesem Grund eignen sich diese nicht für die Ausreißererkennung in Netzwerken, da hierbei mehrere Graphen übergeben werden. Beide können jedoch erfolgreich auf Zeitreihen angewendet werden, wobei beim IsoMap-basierten Algorithmus die Ausreißer nur teilweise erkennbar sind, da sich die Ausreißer nur geringfügig von den anderen Werten unterscheiden. (vgl. \autoref{tab:isomap:performance})  Der Percolation-based Algorithmus hingegen zeigt eindeutige Ausreißer, weshalb dieser Algorithmus geeignet für eine qualitative Ausreißererkennung ist. (vgl. \autoref{tab:Percolation:timeseriesperformance}) \\
Bei den Ausreißertypen \dq Signal-Aussetzer\dq\space und \dq Frequenzänderung\dq\space können beide Algorithmen keine Ausreißer identifizieren.  Die Performance beider Algorithmen ist gut, da sie die Berechnungen innerhalb weniger Sekunden durchführen.

Der NetSimile- und der MIDAS-Algorithmus können beide auf Netzwerkdatensätzen angewandt werden, da sie dynamisch sind. (vgl. \autoref{chap:dynamic})  Der Unterschied hierbei liegt bei dem Ausreißer-Score. Beim NetSimile sind die erkannten Ausreißer nahezu identisch, wodurch eine Klassifizierung unzureichend ist. Beim MIDAS hingegen sind die Ausschläge weitaus größer, wodurch eine Klassifizierung erzielt wird. Bei der Anwendung auf Zeitreihen liefert der NetSimile sehr gute Ergebnisse auf den Ausreißertypen, die verwendet wurden (vgl. \autoref{sec:ns-ts-1}). Da sich bei der Transformation von Zeitreihen zu Graphen die Gewichtung nur geringfügig unterscheidet und der MIDAS-Algorithmus Ausreißer nur bei einer hohen Kantengewichtung erkennt, fallen die Ergebnisse hierbei schlechter aus (vgl. \autoref{sec:resultsOTs}). Dementsprechend ist MIDAS für die Erkennung von Ausreißern in Zeitreihen eher ungeeignet. Bei der Performanz benötigte der NetSimile-Algorithmus ursprünglich bis zu einer Stunde, da dieser rechenintensive Bibliotheken verwendete. Durch die Verwendung anderer Bibliotheken wurde eine Optimierung erreicht.  Die Visualisierung des Graphens ist hierdurch zwar nicht mehr möglich, jedoch wird die Rechenzeit auf wenige Sekunden reduziert. Der MIDAS benötigt hingegen mehrere Minuten, wodurch der NetSimile nach der Optimierung performanter geworden ist.